<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Oscar Barragán web page</title><link href="/" rel="alternate"></link><link href="/feeds/all-es.atom.xml" rel="self"></link><id>/</id><updated>2019-06-30T00:00:00+02:00</updated><subtitle>Ph.D. in Astrophysics</subtitle><entry><title>La caza de exoplanetas: el método de Velocidad Radial</title><link href="/caza-de-exoplanetas-es.html" rel="alternate"></link><published>2019-05-17T00:00:00+02:00</published><updated>2019-06-30T00:00:00+02:00</updated><author><name>Oscar Barragán</name></author><id>tag:None,2019-05-17:/caza-de-exoplanetas-es.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;La noche ha llegado finalmente al observatorio del Roque de los Muchachos. 
El cielo azul se ha transformado en un océano de estrellas que roba la belleza a un horizonte tapizado de nubes. 
Los telescopios están listos para cazar fotones. A primera vista, las estrellas parecen estáticas en un cielo …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;La noche ha llegado finalmente al observatorio del Roque de los Muchachos. 
El cielo azul se ha transformado en un océano de estrellas que roba la belleza a un horizonte tapizado de nubes. 
Los telescopios están listos para cazar fotones. A primera vista, las estrellas parecen estáticas en un cielo oscuro 
que es víctima de la rotación de la Tierra. Sin embargo, todas las estrellas que iluminan nuestra noche se mueven 
dentro de nuestra galaxia, la Vía Láctea. Nuestra misión aquí es detectar esos movimientos, que nos pueden indicar 
la presencia de mundos lejanos. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La naturaleza del movimiento de las estrellas se manifiesta en dos formas. Primero, el movimiento de las estrellas 
en el plano del cielo, llamado movimiento propio, que lentamente va transformando las constelaciones. 
Y segundo el movimiento de las estrellas con respecto a nosotros, su velocidad de alejamiento o acercamiento, 
llamada también &lt;strong&gt;velocidad radial&lt;/strong&gt;. Esta es la cantidad que nos encargamos de medir aquí en el observatorio. 
Desafortunadamente, el movimiento de las estrellas es imperceptible a nuestros ojos. Es por eso que requerimos grandes 
telescopios y sobre todo, instrumentos de alta precisión. Y es por esa razón que estamos aquí en el observatorio. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todos nosotros estamos familiarizados con el &lt;strong&gt;efecto Doppler&lt;/strong&gt;, al menos con su versión acústica. 
El sonido cambia por el hecho de que un auto se acerca o se aleja a nosotros. Ya que las ondas sonoras se comprimen o 
estiran dependiendo de la velocidad del auto. La luz es también una onda, y el efecto Doppler se manifiesta como un cambio de color. 
Un objeto astronómico parece más rojo cuando se aleja y más azul cuando se acerca. 
Afortunadamente, los astrónomos tenemos espectrógrafos, que nos ayudan a medir estos cambios de color. 
Estos instrumentos generan un espectro, que es una separación de colores que contiene la huella digital 
característica de cada estrella. Esta colorida descomposición de luz -que es llamado espectro- luce come un arcoiris con 
unas extrañas líneas oscuras. Estas líneas oscuras son causados por elementos en la atmósfera estelar, 
que absorben colores específicos que los hacen cuánticamente felices. Esto ha sido utilizado desde hace cientos 
de años para saber la composición de las estrellas. Pero también, la posición de estas líneas nos ayuda a 
medir el efecto Doppler, y así la velocidad radial de las estrellas. Cambios en esta velocidad nos sirve a 
los astrónomos para detectar exoplanetas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Podemos imaginar un planeta orbitando una estrella lejana como un tango gravitacional en el que uno de los bailarines es invisible. 
Pero al analizar los movimientos del bailarín que podemos ver, es posible reconstruir el baile, 
saber la canción e incluso saber la naturaleza del compañero. Nosotros, los cazadores de exoplanetas, 
buscamos por cambios periódicos de colores en la estrella. Pulsaciones entre el azul y el rojo que pueden durar desde días hasta años. 
Estos cambios nos indican un cambio de velocidad en la estrella, causados por un planeta que perturba el baile de la 
estrella alrededor de la galaxia que nos perpleja esa noche. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al detectar estas pulsaciones en velocidad radial de las estrellas también podemos tener una idea sobre la masa mínima del planeta. 
Y así saber si el planeta es masivo como Júpiter, o relativamente ligero como la Tierra. 
El problema es que los cambios de velocidades son relativamente pequeños. Júpiter genera un tambaleo de apenas 13 m/s en
 el Sol en 12 años, mientras que la Tierra genera uno de apenas 9 cm/s cada año. Por lo cual, requerimos instrumentos de última 
 generación para poder observar planetas bamboleando a sus estrellas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nosotros nos encontramos ahora en el Telescopio Nazionale Galileo, que tiene al instrumento cazador de exoplanetas por 
excelencia en el hemisferio norte: HARPS-N. HARPS-N es una copia de HARPS (High Accuracy Radial Velocity Planet 
Searcher, por sus siglas en inglés), que se encuentra en el observatorio de La Silla, en el hemisferio sur. 
Estos instrumentos permiten medir la velocidad de las estrellas con una precisión promedio de 1 metro por segundo, 
que es equivalente al gatear de un bebé. Esta vez estamos midiendo masas de planetas descubiertos por el telescopio 
espacial Kepler, el predecesor de TESS. Al combinar las medidas de velocidad radial con los planetas transitantes, 
somos capaces de medir la masa real del planeta y tener una aproximación de su composición. 
Qué es el primer paso para saber si un planeta es habitable o no. Quizá la próxima vez que estemos aquí, 
estaremos midiendo la masa de uno de los planetas descubiertos por ti en Planet Hunters.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como un capricho de simetría, el fin de la noche es anunciado en el horizonte con los mismos colores que su inicio 9 horas atrás. 
Tiempo de cerrar el telescopio antes de que el Sol regrese al protagonismo de un cielo azul. Nosotros dejamos el telescopio 
después de haber medido decenas de velocidades. Cada dato tomado con el telescopio nos ayuda a descifrar, paso a paso, 
la coreografía gravitacional que nos develará la existencia de mundos lejanos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este post fue publicado por primera vez en &lt;a href="https://astronomiadivertida.wordpress.com/2019/05/17/la-caza-de-exoplanetas-el-metodo-de-velocidad-radial/"&gt;Astronomía Divertida&lt;/a&gt; 
el 17-05-2019.
Esta entrada de blog también aparece en inglés en &lt;a href="https://blog.planethunters.org"&gt;PlanetHunters&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content><category term="astroaventuras"></category></entry><entry><title>Una ley de herodes astronómica</title><link href="/ley-de-herodes-es.html" rel="alternate"></link><published>2018-05-18T00:00:00+02:00</published><updated>2019-06-30T00:00:00+02:00</updated><author><name>Oscar Barragán</name></author><id>tag:None,2018-05-18:/ley-de-herodes-es.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Este relato se centra en que las cosas no son siempre fáciles para los astrónomos. 
Algunas veces tenemos que pasar frío, desveladas, y todo para que el clima no coopere. 
De aquí el título de esta entrada, recordando uno de mis coleciones de relatos favoritos de Ibargüengoitia, "La ley de …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Este relato se centra en que las cosas no son siempre fáciles para los astrónomos. 
Algunas veces tenemos que pasar frío, desveladas, y todo para que el clima no coopere. 
De aquí el título de esta entrada, recordando uno de mis coleciones de relatos favoritos de Ibargüengoitia, "La ley de Herodes". 
Esta frase viene de un proverbio mexicano que no escribiré aquí por cuestión de principios, 
pero la idea es que al final las cosas no siempre salen como uno quisiera.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Era enero del 2018, yo regresaba a Turín después de unas vacaciones que había pasado en México. 
Pasé de disfrutar de un invierno cálido dentro del trópico a los hermosos paisajes de los Alpes nevados en invierno. 
Yo tenía mucho frío. Pero estaba contento porque a final de mes iría a las paradisiacas Islas Canarias de visita y a 
realizar observaciones con el Telescopio Nórdico Óptico, en La Palma. 
El tiempo pasó, y ya en Tenerife disfruté de papas con mojo y tomé muchos barraquitos hasta que llegó el día de ir al observatorio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mi amigo y colega Jorge y yo teníamos dos noches de observación en el telescopio. 
Nos creíamos con suerte, porque días antes hubo una tormenta invernal con mucha nieve que ya había desaparecido. 
Conforme íbamos subiendo la montaña, un cielo azul nos daba la bienvenida al observatorio. 
Al acercarnos a nuestro destino, los rastros de la tormenta eran evidentes. 
Ya que el cielo azul nos recibió con telescopios congelados. 
La belleza del paisaje no alcanzaba para sanar nuestra decepción al enterarnos que los telescopios no se podían mover por el hielo. 
Nuestra esperanza era que unos rayos de Sol debilitados por el invierno derritieran ese hielo, lo cual no sucedió.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Llegó la noche, despejada, pero sin observaciones. 
Es en ese momento cuando los astrónomos de corazón decidimos que el hielo no puede congelar nuestros sueños de descubrir exoplanetas. 
Esa noche fuimos a dormir temprano, después de haber madurado la loca idea que la mañana siguiente romperíamos ese hielo sea como sea. 
Un Sol radiante al amanecer marcó el comienzo del hito que fue tallado con picos y palas. 
Y como seguro están imaginando ahora, el ímpetu duró muy poco. Romper placas de hielo no es nada fácil. 
Estábamos cansados y aún faltaba descongelar el 80 por ciento del telescopio. Menos mal llegaron refuerzos a ayudarnos. 
Cuando habíamos removido suficiente hielo, movimos un poco el telescopio y eso nos motivó a todos a terminar la hazaña. 
Al final, cuando la labor estuvo culminada, era un hecho que podríamos observar esa noche.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Después de una rica cena, fuimos al telescopio, lo encendimos, y todo funcionaba a la perfección. 
Comenzamos a hacer las calibraciones necesarias previas a las observaciones mientras bromeabamos sobre como pintarían murales 
de la epopeya de unos astrónomos descongelando un telescopio por el puro amor a la ciencia. 
&lt;strong&gt;Sobre como una pequeña limitación en este planeta no iba a detenernos de encontrar otros&lt;/strong&gt;. 
Fue cuando de pronto el detector de humedad se disparó, indicando que una nube se había estacionado en el observatorio. 
Cuando el pronóstico del clima nos decía que la nube pasaría la noche ahí, 
el hielo que regresaba a reclamar su telescopio nos indicó que debíamos ir a dormir, sin datos, sin exoplanetas y además cansados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nota: Menos mal Jorge y yo logramos escapar al día siguiente, la susodicha nube se quedó estacionada una semana en la montaña 
dejando una tormenta con mucho más hielo del que vimos al llegar. Cuando nos dimos cuenta de esto mientras bebiamos vino 
en un guachinche en Tenerife, en ese momento, nos sentimos afortunados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este post fue publicado por primera vez en &lt;a href="https://astronomiadivertida.wordpress.com/2018/05/29/una-ley-de-herodes-astronomica/"&gt;Astronomía Divertida&lt;/a&gt; 
el 18-05-2018.&lt;/p&gt;</content><category term="astroaventuras"></category></entry><entry><title>El astrónomo niño</title><link href="/astronomo-nino-es.html" rel="alternate"></link><published>2018-05-02T00:00:00+02:00</published><updated>2019-06-30T00:00:00+02:00</updated><author><name>Oscar Barragán</name></author><id>tag:None,2018-05-02:/astronomo-nino-es.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;En estos días he estado muy estresado debido a que he tenido que enviar resultados a colaboradores, 
estoy escribiendo mi tesis doctoral, he tenido que viajar mucho, aplicaciones a postdocs y demás cosas dignas de un astrónomo moderno. 
Estoy seguro que si regresara en el tiempo y le dijera al …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;En estos días he estado muy estresado debido a que he tenido que enviar resultados a colaboradores, 
estoy escribiendo mi tesis doctoral, he tenido que viajar mucho, aplicaciones a postdocs y demás cosas dignas de un astrónomo moderno. 
Estoy seguro que si regresara en el tiempo y le dijera al yo más joven todo el estrés que conlleva el estudiar las estrellas, 
lo hubiera pensado dos veces. Justo eso me hizo pensar en el yo de diez años que preguntaba a sus padres "¿Qué son las estrellas?". 
Y jamás obtuve una respuesta que silenciara esa curiosidad en mi. Pero siendo sinceros, si regresara en el tiempo yo le contaría al 
yo más joven el relato que les contaré a continuación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Recuerdo muy bien una experiencia que tuve en abril del 2016 en el observatorio La Silla, en Chile. 
Esta era la primera vez que me tocaba ir a un observatorio profesional a observar solo. 
Y tengo que admitir que estaba bastante nervioso, iba a usar nada y más nada menos que el instrumento cazador de planetas por
excelencia en la Tierra, el espectrógrafo HARPS. Al final todo salió bien, logré observar las estrellas que tenían candidatos
a exoplanetas y los resultados parecían prometedores. Pasé una noche más en el observatorio después de mi primera experiencia 
científica y ese día se habló de la posibilidad de yo liderar mi primer artículo de descubrimiento. Mi relato se centra en esa 
noche extra en el observatorio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Decidí pasar esa noche observando el cielo, pero esta vez sin telescopio profesional, sino con mis propios ojos. 
Yo estaba maravillado por lo que podía ver, era la primera vez que estaba en el hemisferio sur y me daba mucha impresión ver 
el cielo al revés. Además de haber podido ver las Nubes de Magallanes y la Cruz del Sur con mis propios ojos. 
Me recosté en el suelo en un lugar donde estaría solo, tomé mi celular y puse uno de mis discos favoritos, 
"Wish you were here" de Pink Floyd. Entonces comencé a contemplar el cielo. Al ritmo de "Shine on your crazy diamond" 
mis ojos se acostumbraban más y más a la oscuridad. Cada acorde de guitarra agregaba estrellas a la Vía Láctea. 
A mitad de la canción, era capaz de distinguir detalles de la galaxia que jamás había visto antes. 
Al final de la canción, mis ojos estaban tan acostumbrados a la oscuridad que había un sin fin de estrellas en el cielo, 
las constelaciones habían desaparecido y tenía todavía media hora más de música para escuchar. Justo cuando comenzaba la canción 
"Welcome to the machine" (que es la que menos me gusta de ese disco), comencé a pensar que yo no estaba en ese lugar 
para escribir artículos científicos, o ir a conferencias, ni para escribir códigos que automatizaran los resultados 
de los astrónomos. Yo estaba ahí como un niño caprichoso que busca la respuesta a una pregunta que jamás le habían respondido 
satisfactoriamente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y recuerdo que esa noche, al terminar la última tonada del disco me quedé un poco más de tiempo pensando a solas en la oscuridad. 
&lt;strong&gt;Me di cuenta el porque decidí ser astrónomo, ya que mientras hay gente que hace astronomía por sentirse más grande, 
yo lo hago para sentirme niño&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este post fue publicado por primera vez en &lt;a href="https://astronomiadivertida.wordpress.com/2018/05/01/el-astronomo-nino"&gt;Astronomía Divertida&lt;/a&gt; 
el 01-05-2018.&lt;/p&gt;</content><category term="astroaventuras"></category></entry></feed>